% Created 2015-05-26 mar. 00:36
\documentclass[a4paper,twoside,12pt]{report}
	       \usepackage{graphicx}
	       \usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,mathtools}
	       \usepackage[utf8]{inputenc}
	       \usepackage[T1]{fontenc}
	       \usepackage{libertine}
	       \usepackage[libertine]{newtxmath}
	       \usepackage[a4paper]{geometry}
	       \geometry{top=2cm, bottom=2cm,right=2cm,left=2.5cm}
	       \usepackage[colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black,pagebackref]{hyperref}
	       \usepackage{acronym}

	       \usepackage{etoolbox}

	       \usepackage{authblk}

	       \usepackage{xcolor}
	       \usepackage{titlesec}

	       \usepackage[chapter]{tocbibind}
\usepackage{glossaries}

\usepackage{rotating}

	       \usepackage[frenchb]{babel}

	       

\newcommand{\email}[1]{\href{mailto:#1}{\nolinkurl{#1}}}
\newcommand{\universityYear}[1]{\the\numexpr #1 - 1 \relax--\the#1}
\titleformat{\chapter}{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\parskip 10pt
\def\reportSchool{TELECOM Nancy}
\def\reportSchoolAddress{193 avenue Paul Muller}
\def\reportSchoolCity{CS 90172, VILLERS-LÈS-NANCY}
\def\reportSchoolPhone{+33 (0)3 83 68 26 00}
\def\reportSchoolEmail{contact@telecomnancy.eu}
\def\reportSupervisor{Gérald Oster et Martin Quinson}
\def\place{Villers-lès-Nancy}
\def\jour{\today}
\def\reportProjectCustomer{Projet réalisé pour les équipes Algorille et Score du laboratoire LORIA}
\def\reportType{Projet interdisciplinaire\newline ou de recherche}
\def\reportSchoolDiplomaYear{2}
\def\reportTitle{Remédiation automatisée de masse sur la PLM} % Titre du mémoire
\def\reportLongTitle{Remédiation automatisée de masse sur la PLM} % Titre plus long du mémoire
\def\reportAuthor{Alexandre Carpentier\\ Lise Corsiglia}
\def\reportAuthorEmail{\email{alexandre.carpentier@telecomnancy.eu}\\ \email{lise.corsiglia@telecomnancy.eu}} % Courriel de l'élève
\def\reportYear{\universityYear{\year}}
\makeatletter
\def\maketitle{%
\pagestyle{empty}
\begin{center}
\includegraphics[width=4.5cm]{figures/school-logo}
\hspace{9mm}
\includegraphics[width=4.5cm]{figures/collegium-logo}
\hspace{9mm}
\includegraphics[width=4.5cm]{figures/university-logo}

\vfill

{\fontsize{40}{40}\selectfont \reportType{}}

\rule{\textwidth}{1pt}

\bigskip

{\fontsize{22}{22}\selectfont \reportTitle{}}

\medskip

{\fontsize{18}{18}\selectfont \bf \reportAuthor{}}

\medskip

{\fontsize{14}{14}\selectfont \bf Année

\reportYear{}}

\vfill

\reportProjectCustomer{}

\vfill

\vfill

\end{center}
Encadrants : \reportSupervisor{}
\cleardoublepage
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{plain}
}
\makeatother
\makeatletter
\newcommand\insertAntiPlagiarismAgreement[2]{%
\begin{center}
\Large \bf Déclaration sur l'honneur de non-plagiat
\end{center}
\medskip
\medskip
{\bf Je soussigné(e),}
{\newline \newline}
{\bf Nom, prénom : #1}
{\newline \newline}
{\bf Élève-ingénieur(e) régulièrement inscrit(e) en \reportSchoolDiplomaYear{}\up{e} année à \reportSchool{}}
{\newline \newline}
{\bf Numéro de carte de l'étudiant(e) :} #2
{\newline \newline}
{\bf Année universitaire :} \reportYear{}
{\newline \newline}
{\bf Auteur(e) du document, mémoire, rapport ou code informatique intitulé :}
\begin{center}
\Large \reportLongTitle{}
\end{center}
\medskip
Par la présente, je déclare m'être informé(e) sur les différentes formes de plagiat existantes et sur les techniques et normes de citation et référence. \\ \\
Je déclare en outre que le travail rendu est un travail original, issu de ma réflexion personnelle, et qu'il a été rédigé entièrement par mes soins. J'affirme n'avoir ni contrefait, ni falsifié, ni copié tout ou partie de l'\oe{}uvre d'autrui, en particulier texte ou code informatique, dans le but de me l'accaparer. \\ \\
Je certifie donc que toutes formulations, idées, recherches, raisonnements, analyses, programmes, schémas ou autre créations, figurant dans le document et empruntés à un tiers, sont clairement signalés comme tels, selon les usages en vigueur. \\ \\
Je suis conscient(e) que le fait de ne pas citer une source ou de ne pas la citer clairement et complètement est constitutif de plagiat, que le plagiat est considéré comme une faute grave au sein de l'Université, et qu'en cas de manquement aux règles en la matière, j'encourrais des poursuites non seulement devant la commission de discipline de l'établissement mais également devant les tribunaux de la République Française. \\ \\
\medskip
\medskip

\hspace{5cm}{\bf Fait à \place{},	le \jour{}}

\hspace{5cm}{\bf Signature :}

\cleardoublepage
}
\makeatother
\makeatletter
\def\makesecondtitle{%
\begin{center}

{\fontsize{40}{40}\selectfont \reportType{}}

\rule{\textwidth}{1pt}

\bigskip

{\fontsize{22}{22}\selectfont \reportTitle{}}

\medskip

{\fontsize{18}{18}\selectfont \bf \reportAuthor{}}

\medskip

{\fontsize{14}{14}\selectfont \bf Année

\reportYear{}}

\vfill

\reportProjectCustomer{}

\vfill

\end{center}

\reportAuthor{} \\
\reportAuthorEmail{} \\
\smallskip

\reportSchool{} \\
\reportSchoolAddress{}, \\
\reportSchoolCity{} \\
\reportSchoolPhone{} \\
\email{\reportSchoolEmail} \\
\smallskip

\medskip

Encadrants : \reportSupervisor{}

\cleardoublepage
}
\makeatother
\makeglossaries
\newglossaryentry{ind}
{%
name={indentation},
description={ajout de tabulations et/ou d’espaces dans un code informatique visant à améliorer sa lecture et sa compréhension}
}
\newacronym{PLM}{PLM}{Programmer’s Learning Machine}
\newglossaryentry{branche}
{%
name={branche},
description={en gestion de projet c'est une déviation dans le projet qui permet d’expérimenter une nouvelle fonctionnalité avant de l’intégrer au projet principal}
}
\newglossaryentry{Dpo}
{%
name={dépôt},
description={un stockage centralisé et organisé de données}
}
\newglossaryentry{commit}
{%
name={commit},
description={action d'envoyer ses modifications locales vers le référentiel central (le dépôt)},
plural={commits}
}
\newglossaryentry{cache}
{%
name={cache},
description={un espace de stockage d'informations conçu dans le but d’accélérer les traitements. Une information qui a été traité ne sera pas traité à nouveau}
}
\newglossaryentry{tableH}
{%
name={table de hachage},
description={une structure de données qui permet une association clé-élément. Chaque élément est accessible par sa clé},
plural={tables de hachage}
}
\author{Alexandre CARPENTIER, Lise CORSIGLIA}
\date{Mardi 3 février 2015}
\title{PIDR - Fiche de suivi}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle
\pagenumbering{roman}

\insertAntiPlagiarismAgreement{Carpentier, Alexandre}{1803010609r}
\insertAntiPlagiarismAgreement{Corsiglia, Lise}{1204003875p}

\cleardoublepage

\makesecondtitle

\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

{\em
``Nous souhaitons tout d’abord remercier nos encadrants, Monsieur Martin Quinson et Monsieur Gérald Oster, pour l’aide qu’ils ont pu nous fournir tout au long de ce semestre de recherche, mais aussi pour tout le travail qu’ils ont pu réaliser en créant cet énorme programme qu'est la PLM. 

Nous voulons aussi remercier Monsieur Matthieu Nicolas pour nous avoir permis de comprendre rapidement et efficacement comment fonctionnait la « Programmer’s Learning Machine ». 

Enfin, nous remercions l’école, et plus particulièrement Monsieur Jean-Marie Moureaux, pour nous avoir offert cette expérience qui nous aura permis de toucher du doigt les méandres de la recherche en informatique.''
}

\cleardoublepage

\renewcommand{\baselinestretch}{0.5}\normalsize

\tableofcontents

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}\normalsize
\cleardoublepage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\chapter{Introduction}
\label{sec-1}
Depuis 2007, « Programmer’s Learning Machine »
\footnote{Programmer's Learning Machine : http://www.loria.fr/~quinson/Teaching/PLM/}
, une plate-forme d'enseignement à destination des débutants en programmation informatique est développée et sans cesse améliorée. 
L'un des problèmes de cette plate-forme était l'absence de mécanisme permettant aux utilisateurs de bien comprendre leurs erreurs, et d'apprendre d'eux mêmes à les corriger. C'est ce qu'on appelle la remédiation automatisée. 

L'objectif de notre projet était donc de travailler sur l'intégration de cet outil.

Dans un premier temps nous expliquerons plus en détail le contexte du sujet et son intitulé ainsi que ses enjeux dans l’apprentissage de la programmation.

Par la suite nous aborderons l’approche choisie pour sa réalisation parmi les différentes solutions préexistantes. 

Enfin sa conception, sa mise en place et son évaluation seront évoquées dans une dernière partie.

\cleardoublepage

\chapter{Présentation du sujet}
\label{sec-2}
\section{Contexte}
\label{sec-2-1}

Nous avons travaillé sur la plate-forme « 
\gls{PLM}
 ». 
Cette plate-forme, visant l'apprentissage de la programmation de manière ludique, a été développée et est utilisée dans le cadre des cours à Telecom Nancy, école d’ingénieurs généralistes en informatique, depuis 2007. 

Un des principaux avantages de la
\gls{PLM}
est qu’elle offre un environnement propice au travail en autonomie et permet à chacun de s’améliorer à son propre rythme. 

C’est de ce constat et dans le but perpétuel d’enrichir la
\gls{PLM}
qu’est né le projet de remédiation automatisée de masse.

\clearpage

\section{Intitulé}
\label{sec-2-2}
Le sujet que nous avons traité s’intitule : « Remédiation automatisée de masse sur la
\gls{PLM}
». Comme défini dans le dictionnaire, la remédiation est le soutien apporté aux élèves qui ont du mal à acquérir les fondamentaux 
\cite{larousse}
. 

Auparavant la
\gls{PLM}
ne pouvait pas apporter beaucoup d’aide aux apprenants, ne fournissant en cas d’erreur que quelques messages vagues qui ne permettaient pas forcément d’identifier correctement cette dernière.

Il était donc intéressant de pouvoir venir en aide aux élèves en difficultés par le biais de la
\gls{PLM}
afin de conserver l’autonomie susmentionnée et de continuer à gratifier l’apprentissage par l’erreur. 

On a isolé divers problèmes, et il s'est avéré que le plus important était l'absence de messages d'erreurs clairs.

Il semblait donc nécessaire d'intégrer des messages d’erreurs plus explicites et adaptés à chaque type d’erreurs dites classiques.
Nous appellerons « type d'erreurs » toutes les erreurs ayant pour origine la même faute, comme par exemple un dépassement de capacité d'un tableau. 

Notre travail consistait donc à récupérer les erreurs des élèves puis à les trier afin de pouvoir rédiger un texte adapté à chaque type d’erreurs.

Ce projet s’est déroulé en trois phases distinctes :
\begin{description}
    \item[Phase 1:]
En premier lieu, une lecture approfondie des articles scientifiques préexistants portant, de manière plus ou moins directe, sur le sujet a été nécessaire pour nous permettre de nous appuyer sur des idées réelles et concrètes et ainsi diriger notre pensée.
\item[Phase 2:]
Dans un second temps, nous nous sommes familiarisé avec la plate-forme
\gls{PLM}
, son installation, son mode de fonctionnement et sa structure si particulière.
\item[Phase 3:]
La troisième et dernière phase admettait la réalisation effective du projet.

\end{description}
  \cleardoublepage

\chapter{Solution proposée}
\label{sec-3}
Nous avons commencé par nous focaliser sur quatre articles
\cite{multistrategy, overcode, modeling, analyse}
portant sur la détection et la visualisation des erreurs des débutants en informatique afin de nous familiariser avec le sujet. Grâce à ces articles, nous avons pu dégager les pistes de développement suivantes:

\begin{description}
\item
Récupérer des statistiques sur les erreurs classiques de syntaxe et de sémantique que l'on retrouve dans les logs à erreurs (pas ceux de programmes justes, puisqu’ils sont justes) de la
\gls{PLM}
, dans le but de dégrossir les types d’erreurs. On peut alors se concentrer sur les erreurs moins classiques, potentiellement en créant les « mondes erreur ». Cela revient en quelque sorte à utiliser les piles du texte
\cite{overcode}
, tout en s’orientant vers une recherche statistique comme celle du texte
\cite{modeling}.
\item
En se basant sur les textes 
\cite{multistrategy} et \cite{analyse}
, et potentiellement en récupérant l’idée précédente, on peut coupler l’usage de l’algorithme d’intention et celui de référencement avec l’algorithme qui traite les programmes à la manière de celui du plagiat. De cette manière, le programme est d’abord retraité grâce à des mots-clés, son intention est ensuite analysée, puis l’algorithme entier « apprend de nouvelles erreurs ». On peut en faire une analogie avec notre propre système immunitaire qui, lorsqu’une attaque inconnue arrive, apprend d’abord à connaître l’ennemi avant de passer à la contre-offensive. Pour continuer l’analogie, l’analyse des logs, qui est nécessaire au vu de la masse importante de données qu’ils peuvent initialement nous apporter, serait donc un « vaccin », un ennemi que l’on maîtrise. 
\end{description}

Les deux idées déjà citées ne sont pas incompatibles, étant donné que le principe reste fondamentalement le même : chercher à réduire le
nombre des cas particuliers qui rendent les études algorithmiques plus
complexes.

\cleardoublepage

\chapter{Description de la contribution}
\label{sec-4}
\section{Outils}
\label{sec-4-1}

Pour la réalisation de ce projet nous avons utilisé un certain nombre d’outils. 

La
\gls{PLM}
, conçue majoritairement en « Java »
\footnote{Java : http://www.java.com/fr/about/}
, langage de programmation informatique orienté objet, nous a amené à travailler avec l'environnement de développement intégré nommé « Eclipse »
\footnote{Eclipse : https://eclipse.org/}.

Notre projet, destiné à terme à être intégré dans la
\gls{PLM}
, a été développé en « Java » pour des raisons de simplicité et de compatibilité évidentes.

Pour informer régulièrement nos encadrants, nous avons tenu un journal en utilisant un mode de l'éditeur de texte « Emacs »
\footnote{Emacs : http://www.gnu.org/software/emacs/}
appelé « Org-mode »
\footnote{Org-mode : http://orgmode.org/}.

« Org-mode » a l’avantage de permettre une prise rapide de notes, d 'idées tout en offrant la possibilité d’exporter le texte résultant sous divers format comme le « \LaTeX{} »
\footnote{LaTeX : http://latex-project.org/}
, ce qui a facilité l’écriture de ce présent rapport.

Pour la gestion du projet, nous avons utilisé « git »
\footnote{git : http://git-scm.com/}
, un logiciel de gestion de versions décentralisé, par l’intermédiaire du service web « BitBucket »
\footnote{BitBucket : https://bitbucket.org/}.

Le logiciel « git » est par ailleurs utilisé dans la
\gls{PLM}
pour enregistrer la progression de chaque utilisateur et c’est donc par son intermédiaire que nous avons récupéré les codes incorrects. Mais nous y reviendrons ultérieurement.

\clearpage

\section{Résumé des articles étudiés}
\label{sec-4-2}

\begin{enumerate}
\item Multistrategy Discover and Detection of Novice Programmer Errors \cite{multistrategy}.
\label{sec-4-2-0-1}
  \begin{description}
\item
Le principe de l’étude qui suit est de détecter et de préciser les
  erreurs commises par des programmeurs débutants. 
\item
Pour cela, les auteurs se basent sur l’idée du développement de deux
  outils : un IDD et un MMD. Le premier sert à trouver l’intention dans
  le programme écrit par l’étudiant, tandis que le second référence
  l'erreur dans une base de données de programmes erreur en y adjoignant
  l'intention de l'étudiant donnée précédemment par l'IDD. 
\item
Dans leur document, les chercheurs donnent l’idée générale de chacun
  des deux algorithmes mis en œuvre assez précisément. 
\end{description}
\item OverCode: Visualizing Variation in Student Solutions to Programming Problems at Scale \cite{overcode}.
\label{sec-4-2-0-2}
  \begin{description}
\item
Dans le texte, les auteurs ont utilisé « Python »
\footnote{Python : https://www.python.org/}
, mais ils précisent bien que ceci peut être généralisé à d’autres langages.
\item
D'abord, on reformate les solutions (on enlève les commentaires, on
   donne une bonne \gls{ind}, on retire les espaces superflus…).
\item
Ensuite, on exécute une seule fois chaque solution et on enregistre
   une trace de chaque programme (variables, retours de fonctions…) pour
   chaque ligne.
\item
On extrait toutes les valeurs de chaque variable sous forme d’une
   liste.
\item
Attention cependant, les traces d’un programme récursif faisant
   exactement le même travail qu’un programme itératif seront très
   différentes.
\item
On identifie ensuite les variables communes et les variables uniques,
   puis on renomme les variables communes, ainsi que les variables
   uniques s’il y a conflit avec une variable commune. 
\item
Enfin, on fait les piles.
\item
Il peut tout de même y avoir des collisions commun/commun et
   unique/commun. 
\end{description}

\item Modeling How Students Learn to Program \cite{modeling}.
\label{sec-4-2-0-3}
  \begin{description}
\item
Le principe que les auteurs ont utilisé est simple : se baser sur des
   statistiques pour voir les similarités entre chaque programme écrit,
   afin de pouvoir classifier les erreurs. 
\item
Les auteurs se sont basées sur un modèle de Markov caché (HMM) pour
   retenir une matrice de similarités de 2000 sur 2000, autant sur des
   programmes justes que des programmes à erreur(s).  
\end{description}

\item Analyse automatique de codes informatiques pour l'aide à l'enseignant \cite{analyse}.
\label{sec-4-2-0-4}
  \begin{description}
\item
L'idée générale développée dans ce document et, ce qui est le plus
   important à retenir, est de se baser, pour l’étude de programmes
   étudiant, sur les algorithmes qui vérifient le plagiat. En effet,
   ceux-ci restructurent le code de manière à ne récupérer que les
   informations les plus importantes contenues dans le code, de telle
   sorte qu’une analyse soit ainsi facilité. 
\end{description}
\clearpage
\end{enumerate}

\section{Conception}
\label{sec-4-3}
\subsection{Localisation des erreurs}
\label{sec-4-3-1}
À l'origine la
\gls{PLM}
sauvegardait la progression des utilisateurs sous forme de fichier compressé disponible uniquement en local donc sur une machine particulière. Ainsi il n’était pas aisé de poursuivre son entraînement sur une machine différente.

Depuis 2014, la
\gls{PLM}
enregistre les essais de chaque utilisateur sur un
\gls{Dpo}
« GitHub » ce qui permet de retrouver sa progression sur n’importe quelle machine.

C’est ainsi que chaque utilisateur dispose d’une
\gls{branche}
sur le
\gls{Dpo}
qui contient, pour chaque exercice, ses codes corrects et incorrects et ce de manière anonyme pour d’évidentes raisons de confidentialité.

Dans ce projet, nous sommes uniquement intéressés par les codes incorrects, c’est-à-dire ceux qui ne passent pas les tests de validation des exercices.

\clearpage

\subsection{Harvester}
\label{sec-4-3-2}
Nous avons dû dans un premier temps travailler sur la  
\gls{PLM}
à proprement parler. Le but de cette première approche était de se familiariser avec l’environnement de travail. Ensuite, nous avons pu écrire un programme pour exécuter du code et récupérer les erreurs. 

La seconde approche a été de travailler sur le
\gls{Dpo}
« git » « PLM-server ». De là, nous avons ajouté des fonctions au Harvester. Le Harvester sert à donner toutes les statistiques de la
\gls{PLM}
en lisant toutes les branches du 
\gls{Dpo}
« git » « PLM-data ». Celui-ci recense toutes les réalisations faites sur la
\gls{PLM}
, si l’utilisateur autorise le programme à récupérer ses données. 

Tout d’abord, le Harvester clone le
\gls{Dpo}
« PLM-data » avant de la parcourir entièrement avec sa fonction parse(). Ensuite, les données sont traitées par diverses fonctions (statistiques par jour, semaine, mois…). 

Nous avons ajouté au Harvester plusieurs fonctions pour réaliser notre projet. Tout d’abord, nous avons repris et adapté la fonction d’exécution que nous avions réalisée dans la partie d’étude de la
\gls{PLM}.
Il a fallu créer une fonction pour parcourir tous les
\glspl{commit}
pour récupérer le code seulement dans le cas d’une erreur. 

Nous obtenons une erreur lorsque, après comparaison avec le monde solution, le monde courant ne correspond pas. Nous utilisons un
\gls{cache}
sous forme de fichiers texte, dans des dossiers en fonction de la leçon et de l’exercice. Chaque fichier texte a un nom de la forme : branche \_commit.txt. 

Une classe de statistique a été créée afin de traiter les résultats de la fonction d’exécution. Nous utilisons plusieurs
\glspl{tableH}
pour nous permettre de retrouver au plus vite et au mieux les résultats des fonctions précédentes. 

Dans la dernière version, il est possible d’exporter les résultats au format xls et xlsx, pour permettre de visionner les résultats à l’aide d’un graphique. La prochaine étape sera la gestion du format csv, plus pratique puisqu’il ne nécessite aucun package supplémentaire, contrairement à ce que nous avons fait pour le moment.


\cleardoublepage

\chapter{Évaluation de la contribution}
\label{sec-5}
\section{Difficultés et solutions}
\label{sec-5-1}
Nous avons commencé la partie de code avec quelques difficultés sur l’installation de la
\gls{PLM}
. En effet, nous avons passé un certain temps à comprendre comment faire fonctionner le programme. Monsieur Gérald Oster nous a largement épaulés pour faire fonctionner le code. Pour les futurs utilisateurs de la PLM, voici la marche à suivre pour que le code puisse fonctionner : 
\begin{description}
\item
-        Installer Python 2.8, puis les plug-ins Scala et Jython. 
\item
-        Bien mettre l’encodage en UTF-8 et les délimiteurs de lignes en Unix. 
\item
-        Dans le Java Build Path, bien vérifier que tous les .jar du dossier lib sont ajoutés. 
\end{description}


Le problème suivant a été la place mémoire nécessaire au bon fonctionnement de notre programme. Comme vous pourrez le voir dans la figure
\ref{fig:organigramme1}+\ref{fig:organigramme2}
, nous n’avons pu nous attarder que sur 9 branches du
\gls{Dpo}
« PLM-data » qui en compte à ce jour plus de 1200, et il a fallu relancer le programme plusieurs fois (« Java » disposait alors de 8Go de mémoire vive pour fonctionner et relancer plus de 1300
\glspl{commit}
d’erreur en 5 fois). 

Pour que cette solution soit possible, il nous a fallu créer un moyen de garder en mémoire les
\glspl{commit}
déjà traités. Pour cela, nous avons créé le
\gls{cache}
dont nous parlions dans la partie précédente. À la base, le programme faisait tout d’un seul coup : mise en mémoire dans les
\glspl{tableH}
puis statistiques. Nous avons séparé le travail en deux parties : une qui traite les
\glspl{commit}
et l’autre qui traite les statistiques. Ainsi, la première peut être lancée et la seconde attendre un peu. 

Le dernier problème est la portabilité du code. En effet, nous avons utilisé un jar fourni par Monsieur Matthieu Nicolas qui nous a permis de rajouter certaines lignes de code qui étaient interdites jusque-là dans le code initial. Aussi, pour le moment, il n’est que difficilement possible de faire fonctionner ce code sur une autre machine.

\section{Résultats}
\label{sec-5-2}

L’organigramme 
\ref{fig:organigramme1}+\ref{fig:organigramme2}
représente le nombre de 
\glspl{commit}
de code incorrect en fonction de l’exercice.

On remarque par exemple que le plus grand nombre de
\glspl{commit}
d’erreurs par exercice concerne l’exercice « welcome.lessons.welcome.traversal.diagonal.Traver[…] » avec un total de 139
\glspl{commit}.

\begin{sidewaysfigure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/organigramme1}
\caption{Organigramme résultant du Harvester [1ère partie]}
  \label{fig:organigramme1}
\end{sidewaysfigure}

\begin{sidewaysfigure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{figures/organigramme2}
\caption{Organigramme résultant du Harvester [2eme partie]}
  \label{fig:organigramme2}
\end{sidewaysfigure}
\cleardoublepage
\chapter{Conclusion}
\label{sec-6}

En conclusion, ce projet nous aura permis de nous frotter de près au travail de la recherche. En effet, la première partie nous a appris à écumer les vastes données existantes dans les travaux des autres chercheurs au travers de leurs publications. Ensuite, nous nous sommes confrontés directement à ce genre de travail en cherchant nous-mêmes une solution à l’aide de celles que nous avions déjà étudiées. Enfin, nous avons essayé de mettre cela en pratique en écrivant du code nous permettant d’arriver à certains résultats. 

Bien que nous ne soyons pas entièrement arrivés au bout de ce projet, nous pouvons tout de même présenter des résultats partiels comme a pu en témoigner le graphe 
\ref{fig:organigramme1}+\ref{fig:organigramme2}
fourni dans ce rapport. Pour l’obtenir, il nous a fallu étudier 1344
\glspl{commit}
d’erreur dans les 9 premières branches. Il s’agit d’un travail déjà titanesque, et il ne fait que commencer. Cependant, tel que ce programme est implémenté pour l’instant, il ne nous est pas possible, sur nos machines personnelles, de traiter toutes les
\glspl{branche}
. C’est pourquoi une machine plus puissante doit pouvoir lancer ce programme, pour obtenir un résultat couvrant la totalité des données qui ont pu être obtenues. 

Cependant, il reste possible qu’une meilleure implémentation soit possible pour permettre de correctement lancer le programme. 

Enfin, il reste une partie que le temps ne nous aura pas laissé le loisir de traiter : l’analyse des données obtenues. Le but ultime de ce projet est d’obtenir une alternative aux erreurs affichées. Pour cela, nous avions convenu de la création de « mondes erreur » qui permettraient d’afficher des erreurs bien plus claires et mèneraient plus facilement l’auteur du programme à une solution viable. Cette partie ne peut plus se faire que manuellement, la partie automatisée étant déjà terminée.


\cleardoublepage



\begin{thebibliography}{5}

\bibitem{multistrategy}
RAYMUND C. SISON, MASAYUKI NUMAO, MASAMICHI SHIMURA,
\emph{Multistrategy Discover and Detection of Novice Programmer Errors},
Kluwer Academic Publishers, 
2000.

\bibitem{overcode}
ELENA L. GLASSMAN, JEREMY SCOTT, RISHABH SINGH, PHILIP J. GUO, ROBERT C. MILLER,
\emph{OverCode: Visualizing Variation in Student Solutions to Programming Problems at Scale},
2014.

\bibitem{modeling}
CHRIS PIECH, MEHRAN SAHAMI, DAPHNE KOLLER, STEPHEN COOPER, PAULO BLIKSTEIN,
\emph{Modeling How Students Learn to Program},
Stanford University,
2010.

\bibitem{analyse}
LOÏC FÈVRIER,
\emph{Analyse automatique de codes informatiques pour l'aide à l'enseignant}.

\bibitem{larousse}
  Larousse,
  \emph{Dictionnaire français},
http://www.larousse.fr.

\end{thebibliography}



  \cleardoublepage

  \listoffigures
  \cleardoublepage

  \addcontentsline{toc}{chapter}{Glossaire}

\printglossaries

  \cleardoublepage

  \thispagestyle{empty}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
